\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage[cm]{fullpage}
\usepackage{graphicx}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.95}


\lstset{language=bash,
backgroundcolor=\color{light-gray},
basicstyle={\scriptsize \ttfamily},
breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3  
}
\begin{document}
\title{Sprawozdanie \\  \large Konfiguracja MPLS}

\author{Ivan Rukhavets \and Damian Kisieliński}

\maketitle

\section{Konfiguracja adresów IP i interfejsów}
Konfigurujemy adresy IP, jak w poprzednim laboratorium. N-temu routerowi damy adres IP hostu N.N.N.N/32.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8]{screenshot}
\end{center}
Na przykład, dla R1 użyjemy poleceń:
\begin{lstlisting}
#interface f0/0
#ip address 10.0.5.1 255.255.255.0
#no shutdown
#interface f0/1
#ip address 10.0.1.1 255.255.255.0  
#no shutdown

#interface loopback0
#ip address 1.1.1.1 255.255.255.255
#exit
\end{lstlisting}
Po konfiguracji wszystkich interfejsów, polecenie \textbf{\#show cdp neighbour} wypisuje nam dwóch sąsiadów danego routera. A \textbf{\#show cdp neighbour  "<interface"> detail} szczegółowe informacje o routerze, podłączonym przez podany interface. Na przykład: platformę, holdtime, wersję OS czy adres IP. 

Przykłąd dla R1:
\begin{lstlisting}
R1(config-if)#do sh cdp nei
Capability Codes: R - Router, T - Trans Bridge, B - Source Route Bridge
                  S - Switch, H - Host, I - IGMP, r - Repeater

Device ID        Local Intrfce     Holdtme    Capability  Platform  Port ID
R2               Fas 0/1            141         R S I     2691      Fas 0/0
R5               Fas 0/0            161         R S I     2691      Fas 0/1
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
R1(config-if)#do sh cdp nei f0/0 det
-------------------------
Device ID: R5
Entry address(es):
  IP address: 10.0.1.5
Platform: Cisco 2691,  Capabilities: Router Switch IGMP
Interface: FastEthernet0/0,  Port ID (outgoing port): FastEthernet0/1
Holdtime : 128 sec

Version :
Cisco IOS Software, 2600 Software (C2691-ADVIPSERVICESK9-M), Version 12.4(15)T6, RELEASE SOFTWARE (fc2)
Technical Support: http://www.cisco.com/techsupport
Copyright (c) 1986-2008 by Cisco Systems, Inc.
Compiled Mon 07-Jul-08 04:30 by prod_rel_team

advertisement version: 2
VTP Management Domain: ''
Duplex: half
\end{lstlisting}
Widać, że R1 jest bezpośrednio podłączony do R2 i R5. Przez interfejs FastEthernet 0/0 jest podłączony do FastEthernet 0/1 routera R5. Adres IP tego interfejsu to 10.0.1.5, platforma routera to Cisco 2691, duplex jest  połowiczny, a holdtime to 128 sec.
\subsection{OSPF}
Po skonfigurowaniu OSPF, widzimy taka tablicę trasowania na R1:
\begin{lstlisting}
R1(config-router)#do sh ip route
Codes: C - connected, S - static, R - RIP, M - mobile, B - BGP
       D - EIGRP, EX - EIGRP external, O - OSPF, IA - OSPF inter area
       N1 - OSPF NSSA external type 1, N2 - OSPF NSSA external type 2
       E1 - OSPF external type 1, E2 - OSPF external type 2
       i - IS-IS, su - IS-IS summary, L1 - IS-IS level-1, L2 - IS-IS level-2
       ia - IS-IS inter area, * - candidate default, U - per-user static route
       o - ODR, P - periodic downloaded static route

Gateway of last resort is not set

     1.0.0.0/32 is subnetted, 1 subnets
C       1.1.1.1 is directly connected, Loopback0
     2.0.0.0/32 is subnetted, 1 subnets
O       2.2.2.2 [110/11] via 10.0.2.2, 00:00:30, FastEthernet0/1
     3.0.0.0/32 is subnetted, 1 subnets
O       3.3.3.3 [110/21] via 10.0.2.2, 00:00:40, FastEthernet0/1
     4.0.0.0/32 is subnetted, 1 subnets
O       4.4.4.4 [110/21] via 10.0.1.5, 00:00:40, FastEthernet0/0
     5.0.0.0/32 is subnetted, 1 subnets
O       5.5.5.5 [110/11] via 10.0.1.5, 00:00:22, FastEthernet0/0
     10.0.0.0/24 is subnetted, 5 subnets
C       10.0.2.0 is directly connected, FastEthernet0/1
O       10.0.3.0 [110/20] via 10.0.2.2, 00:02:53, FastEthernet0/1
C       10.0.1.0 is directly connected, FastEthernet0/0
O       10.0.4.0 [110/30] via 10.0.2.2, 00:02:25, FastEthernet0/1
                 [110/30] via 10.0.1.5, 00:01:21, FastEthernet0/0
O       10.0.5.0 [110/20] via 10.0.1.5, 00:02:16, FastEthernet0/0
\end{lstlisting}
OSPF działa dobrze, domyślny koszt połączenia wynosi 10. Skoro mamy sieć z 5 routerów, przy koszcie linku większym niż 40, pakiety będą go omijać. Z zapasem ustawmy koszt między R2 a R3 na 100:
\begin{lstlisting}
R2(config)#in f0/1
R2(config-if)#ip ospf cost 100
\end{lstlisting}
Teraz pakiety idą z R1 na R3 przez routery R4 i R5, co widać, wykonując traceroute:
\begin{lstlisting}
R1#trace 3.3.3.3

Type escape sequence to abort.
Tracing the route to 3.3.3.3

  1 10.0.1.5 24 msec 36 msec 36 msec
  2 10.0.5.4 52 msec 72 msec 76 msec
  3 10.0.4.3 120 msec *  120 msec
\end{lstlisting}
\section{MPLS}
\subsection{Podstawowa konfiguracja MPLS}
Żeby uruchomić MPLS, trzeba na każdym routerze użyć poleceń
\begin{lstlisting}
R1(config)#ip cef
R1(config)#mpls ip
R1(config)#in f0/0
R1(config-if)#mpls ip
R1(config-if)#in f0/1
R1(config-if)#mpls ip
\end{lstlisting}
\subsection{Weryfikacja MPLS}
Sprawdzimy MPLS na R1. Najpierw sprawdzamy trasowanie z R1 do R3 poleceniem \textbf{show ip route<<dest>>}
\begin{lstlisting}
R1#sh ip route 10.0.3.3
Routing entry for 10.0.3.0/24
  Known via "ospf 1", distance 110, metric 40, type intra area
  Last update from 10.0.1.5 on FastEthernet0/0, 00:07:46 ago
  Routing Descriptor Blocks:
  * 10.0.1.5, from 2.2.2.2, 00:07:46 ago, via FastEthernet0/0
      Route metric is 40, traffic share count is 1
\end{lstlisting}
Widać, że używamy protokołu OSPF, next hop to R5. 

Dalej sprawdzamy forwarding table poleceniem \textbf{\#show  mpls forwarding-table}. 
\begin{lstlisting}
R1#sh mpls forwarding-table
Local  Outgoing    Prefix            Bytes tag  Outgoing   Next Hop
tag    tag or VC   or Tunnel Id      switched   interface
16     Pop tag     2.2.2.2/32        0          Fa0/1      10.0.2.2
17     18          3.3.3.3/32        272        Fa0/0      10.0.1.5
18     19          4.4.4.4/32        0          Fa0/0      10.0.1.5
19     Pop tag     5.5.5.5/32        0          Fa0/0      10.0.1.5
20     21          10.0.3.0/24       0          Fa0/0      10.0.1.5
21     22          10.0.4.0/24       0          Fa0/0      10.0.1.5
22     Pop tag     10.0.5.0/24       0          Fa0/0      10.0.1.5
\end{lstlisting}
Z tej tablicy widzimy next hopa do wszyskich routerów, lokalną etykietę i etykietę wyjściową.

\textbf{\#show mpls forwarding-table <<prefix>> detail} pokazuje szczegółowe informacje zawarte w forwarding table dla danego prefiksu. 
\begin{lstlisting}
R1#sh mpls forwarding-table 10.0.3.0 det
Local  Outgoing    Prefix            Bytes tag  Outgoing   Next Hop
tag    tag or VC   or Tunnel Id      switched   interface
20     21          10.0.3.0/24       0          Fa0/0      10.0.1.5
        MAC/Encaps=14/18, MRU=1500, Tag Stack{21}
        C00419C60001C00019C600008847 00015000
        No output feature configured
    Per-packet load-sharing
\end{lstlisting}

Poleceniem \textbf{\#show mpls interfaces} sprawdzamy na każdym routerze, czy MPLS jest włączony na obu interfejsach. 
\begin{lstlisting}
R1#sh mpls interfaces
Interface              IP            Tunnel   Operational
FastEthernet0/0        Yes (ldp)     No       Yes
FastEthernet0/1        Yes (ldp)     No       Yes
\end{lstlisting}
Widać, że używamy protokołu Label Distribution Protocol (LDP) i nie mamy jeszcze skonfigurowanych tuneli.
\subsection{Sprawdzanie drogi}
Z Forwarding table routera R1 widać, że w drodze do R3 next hop to R5. Gdy robimy traceroute z R1 do R3, pakiety idą przez R5 i R4, co jest zgodne z tablicą, użyta była etykieta 18.
\begin{lstlisting}
R1#trace 3.3.3.3
Type escape sequence to abort.
Tracing the route to 3.3.3.3

  1 10.0.1.5 [MPLS: Label 18 Exp 0] 56 msec 88 msec 64 msec
  2 10.0.5.4 [MPLS: Label 18 Exp 0] 108 msec 80 msec 100 msec
  3 10.0.4.3 92 msec *  76 msec
\end{lstlisting}
Przy pingowaniu R5 i R2 nie były użyte etykiety (a raczej użyty Pop Label). Dla R4 - Label 19, który na R5 był usunięty przez Pop Label.
\begin{lstlisting}
*Mar  1 00:45:01.019: MPLS: Fa0/1: recvd: CoS=0, TTL=1, Label(s)=19
*Mar  1 00:45:01.023: MPLS: Fa0/0: xmit: (no label)
*Mar  1 00:45:01.083: MPLS: Fa0/1: recvd: CoS=0, TTL=1, Label(s)=19
*Mar  1 00:45:01.083: MPLS: Fa0/0: xmit: (no label)
*Mar  1 00:45:01.139: MPLS: Fa0/1: recvd: CoS=0, TTL=1, Label(s)=19
*Mar  1 00:45:01.139: MPLS: Fa0/0: xmit: (no label)
*Mar  1 00:45:01.175: MPLS: Fa0/1: recvd: CoS=0, TTL=2, Label(s)=19
*Mar  1 00:45:01.179: MPLS: Fa0/0: xmit: (no label)
*Mar  1 00:45:01.227: MPLS: Fa0/1: recvd: CoS=0, TTL=2, Label(s)=19
*Mar  1 00:45:01.231: MPLS: Fa0/0: xmit: (no label)
*Mar  1 00:45:04.219: MPLS: Fa0/1: recvd: CoS=0, TTL=2, Label(s)=19
*Mar  1 00:45:04.219: MPLS: Fa0/0: xmit: (no label)
\end{lstlisting}
\section{MPLS TE}
\subsection{Konfiguracja MPLS TE}
W pierwszej kolejności włączamy rozszerzenia TE - TE id i obszar w którym jest on realizowany. Następnie włączamy MPLS TE, najpierw globalnie na routerze, potem na każdym interface.
\begin{lstlisting}
R1(config-router)#mpls traffic-eng area 0
R1(config-router)#mpls traffic-eng router-id loopback0
R1(config)#mpls traffic-eng tunnels
\end{lstlisting}
Włączamy protokół RSVP, ustawiając dla niego bandwidth na każdym interface. Przy czym pomiędzy R1 i R5 ustawiamy małą wartość - 64kbps, a na pozostałych interfejsach 512kbps.
\begin{lstlisting}
R1(config-if)#ip rsvp bandwidth 64            
R1(config-if)#in f0/1
R1(config-if)#ip rsvp bandwidth 512   
\end{lstlisting}
\subsection{Dynamic tunnel}
Nazwijmy nasz tunel: tunnel1. Ustawiamy jego koniec na adres R3: 3.3.3.3. Tunel będzie wymagał pasma 256kbps. W końcu ustawiamy priorytet wyboru tej ścieżki na 2(im mniej tym priorytet większy), oraz własność dynamic czyli ścieżka zostanie wyznaczona za pomocą specjalnego algorytmu.
Wywołujemy następujące komendy:
\begin{lstlisting}
in tunnel1
mpls ip
ip unnumbered loopback0
no ip directed-broadcast
tunnel destination 3.3.3.3
tunnel mode mpls traffic-eng
tunnel mpls traffic-eng autorute announce
tunnel mpls traffic-eng priority 5
tunnel mpls traffic-eng bandwidth 256
tunnel mpls traffic-eng path-option 2 dynamic
\end{lstlisting}
Sprawdźmy jak przebiega utworzony tunel, użyjemy komendy:
\begin{lstlisting}
R1#sh mpls traffic-eng tunnels 

Name: R1_t1                               (Tunnel1) Destination: 3.3.3.3
  Status:
    Admin: up         Oper: up     Path: valid       Signalling: connected

    path option 2, type dynamic (Basis for Setup, path weight 110)

  Config Parameters:
    Bandwidth: 256      kbps (Global)  Priority: 5  5   Affinity: 0x0/0xFFFF
    Metric Type: TE (default)
    AutoRoute:  enabled   LockDown: disabled  Loadshare: 256      bw-based
    auto-bw: disabled

  InLabel  :  - 
  OutLabel : FastEthernet0/1, 23
  RSVP Signalling Info:
       Src 1.1.1.1, Dst 3.3.3.3, Tun_Id 1, Tun_Instance 3
    RSVP Path Info:
      My Address: 10.0.2.1   
      Explicit Route: 10.0.2.2 10.0.3.2 10.0.3.3 3.3.3.3 
      Record Route:  NONE
      Tspec: ave rate=256 kbits, burst=1000 bytes, peak rate=256 kbits
    RSVP Resv Info:
      Record Route:  NONE
      Fspec: ave rate=256 kbits, burst=1000 bytes, peak rate=256 kbits
  History:
    Tunnel:
      Time since created: 3 minutes, 29 seconds
      Time since path change: 2 minutes, 49 seconds
    Current LSP:
      Uptime: 2 minutes, 49 seconds
    Prior LSP:
      ID: path option 2 [2]
      Removal Trigger: router ID changed

LSP Tunnel R3_t1 is signalled, connection is up
  InLabel  : FastEthernet0/1, implicit-null
  OutLabel :  - 
  RSVP Signalling Info:
       Src 3.3.3.3, Dst 1.1.1.1, Tun_Id 1, Tun_Instance 3
    RSVP Path Info:
      My Address: 1.1.1.1   
      Explicit Route:  NONE
      Record Route:  NONE
      Tspec: ave rate=256 kbits, burst=1000 bytes, peak rate=256 kbits
    RSVP Resv Info:
      Record Route:  NONE
      Fspec: ave rate=256 kbits, burst=1000 bytes, peak rate=256 kbits
\end{lstlisting}
Widzimy że ścieżka wychodzi z interface-u R1 o adresie 10.0.2.1 przechodzi kolejno przez interface-y R2 10.0.2.2 10.0.3.2 i kończy się na R3 10.0.3.3 3.3.3.3 

Sprawdźmy teraz forwrding table:
\begin{lstlisting}
R1#sh mpls forwarding-table 
Local  Outgoing    Prefix            Bytes tag  Outgoing   Next Hop    
tag    tag or VC   or Tunnel Id      switched   interface              
16     Pop tag     2.2.2.2/32        0          Fa0/1      10.0.2.2     
17     Pop tag [T] 3.3.3.3/32        272        Tu1        point2point  
18     19          4.4.4.4/32        0          Fa0/0      10.0.1.5     
19     Pop tag     5.5.5.5/32        0          Fa0/0      10.0.1.5     
20     Pop tag [T] 10.0.3.0/24       0          Tu1        point2point  
21     22          10.0.4.0/24       0          Fa0/0      10.0.1.5     
22     Pop tag     10.0.5.0/24       0          Fa0/0      10.0.1.5     

[T]	Forwarding through a TSP tunnel.
	View additional tagging info with the 'detail' option
\end{lstlisting}
Odnajdujemy wpis jak niżej, widzimy że ścieżka do tego adresu jest zdefiniowana przez tunel, oraz Next Hop = point2point.     
\begin{lstlisting}
17     Pop tag [T] 3.3.3.3/32        272        Tu1        point2point
\end{lstlisting}

Wcześniej, przed konfiguracją tunelu ścieżka do interface-u loopback na R3 przechodziła przez R5 i R4:
\begin{lstlisting}
17     18          3.3.3.3/32        2176       Fa0/0      10.0.1.5
\end{lstlisting}
Obecnie pakiety z R1 których celem jest R3 korzystają ze ścieżki wyznaczonej przez tunel1 - przechodzą przez R2.

Wykonamy traceroute na ten interface:
\begin{lstlisting}
R1#traceroute 3.3.3.3

Type escape sequence to abort.
Tracing the route to 3.3.3.3

  1 10.0.2.2 [MPLS: Label 23 Exp 0] 56 msec 64 msec 60 msec
  2 10.0.3.3 56 msec *  44 msec
\end{lstlisting}
Widać, że pakiety przechodzą przez R2, ponieważ ruch jest przekazywany przez tunel.

Po włączeniu debagowania na R1 dostajemy następujący output:
\begin{lstlisting}
MPLS packet debugging is on
R1#
*Mar  1 01:09:38.199: MPLS: Fa0/1: recvd: CoS=6, TTL=255, Label(s)=17
*Mar  1 01:09:38.203: MPLS: Fa0/1: xmit: CoS=6, TTL=254, Label(s)=23
*Mar  1 01:09:55.415: MPLS: Fa0/1: recvd: CoS=6, TTL=255, Label(s)=17
*Mar  1 01:09:55.415: MPLS: Fa0/1: xmit: CoS=6, TTL=254, Label(s)=23
*Mar  1 01:10:24.447: MPLS: Fa0/1: recvd: CoS=6, TTL=255, Label(s)=17
*Mar  1 01:10:24.451: MPLS: Fa0/1: xmit: CoS=6, TTL=254, Label(s)=23
\end{lstlisting}

Zmieniamy RSVP brandwidth na linkach między R1 i R5 - przywracamy 512kbps, oraz R1 i R2 - ustawiamy na 64kbps.
Tunel jest teraz prowadzony przez R5, R4, ponieważ połączenie między R1 i R2 nie zapewnia wystarczającego pasma - zostało ograniczone do 64kbps, podczas gdy tunel rezerwuje i wymaga 256kbps:
\begin{lstlisting}
R1#sh mpls traffic-eng tunnels 

Name: R1_t1                               (Tunnel1) Destination: 3.3.3.3
  Status:
    Admin: up         Oper: up     Path: valid       Signalling: connected

    path option 2, type dynamic (Basis for Setup, path weight 30)

  Config Parameters:
    Bandwidth: 256      kbps (Global)  Priority: 5  5   Affinity: 0x0/0xFFFF
    Metric Type: TE (default)
    AutoRoute:  enabled   LockDown: disabled  Loadshare: 256      bw-based
    auto-bw: disabled

  InLabel  :  - 
  OutLabel : FastEthernet0/0, 23
  RSVP Signalling Info:
       Src 1.1.1.1, Dst 3.3.3.3, Tun_Id 1, Tun_Instance 4
    RSVP Path Info:
      My Address: 10.0.1.1   
      Explicit Route: 10.0.1.5 10.0.5.5 10.0.5.4 10.0.4.4 
                      10.0.4.3 3.3.3.3 
      Record Route:  NONE
      Tspec: ave rate=256 kbits, burst=1000 bytes, peak rate=256 kbits
    RSVP Resv Info:
      Record Route:  NONE
      Fspec: ave rate=256 kbits, burst=1000 bytes, peak rate=256 kbits
  History:
    Tunnel:
      Time since created: 11 minutes, 2 seconds
      Time since path change: 1 minutes, 34 seconds
    Current LSP:
      Uptime: 1 minutes, 34 seconds
      Selection: reoptimation
    Prior LSP:
      ID: path option 2 [3]
      Removal Trigger: label reservation removed

LSP Tunnel R3_t1 is signalled, connection is up
  InLabel  : FastEthernet0/0, implicit-null
  OutLabel :  - 
  RSVP Signalling Info:
       Src 3.3.3.3, Dst 1.1.1.1, Tun_Id 1, Tun_Instance 5
    RSVP Path Info:
      My Address: 1.1.1.1   
      Explicit Route:  NONE
      Record Route:  NONE
      Tspec: ave rate=256 kbits, burst=1000 bytes, peak rate=256 kbits
    RSVP Resv Info:
      Record Route:  NONE
      Fspec: ave rate=256 kbits, burst=1000 bytes, peak rate=256 kbits
\end{lstlisting}
\subsection{Explicit path tunnel}
Po przywróceniu RSVP brandwidth limit pomiędzy R1 i R2, oraz wyłączeniu tunel1, wykonujemy traceroute na adres loopback interface na R3:
\begin{lstlisting}
R1#trace 3.3.3.3

Type escape sequence to abort.
Tracing the route to 3.3.3.3

  1 10.0.1.5 [MPLS: Label 18 Exp 0] 56 msec 92 msec 60 msec
  2 10.0.5.4 [MPLS: Label 18 Exp 0] 100 msec 80 msec 96 msec
  3 10.0.4.3 92 msec *  68 msec
\end{lstlisting}
Pakiety znowu są kierowane przez R4 i R5, ponieważ mamy sytuację jak przed ustawieniem tunelu, ścieżka nie przebiega przez R2, ponieważ między R2 i R3 jest ustawiony bardzo wysoki koszt.

Tworzymy teraz drugi tunel, w którym ścieżka będzie wyznaczona jednoznacznie - statycznie. Oczywiście utworzone przez nas tunele są jednostronne. Wpisujemy serię komend:
\begin{lstlisting}
in tunnel2
mpls ip
ip unnumbered loopback0
tunnel destination 3.3.3.3
tunnel mode mpls traffic-eng
tunnel mpls traffic-eng autoroute announce
tunnel mpls traffic-eng priority 5
tunnel mpls traffic-eng bandwidth 256
tunnel mpls traffic-eng path-option 1 explicit name MyPath
R1(config)#ip explicit-path name MyPath enable
R1(cfg-ip-expl-path)#next-address 2.2.2.2
\end{lstlisting}

Zauważamy, że pakiety z R1 do R3 będą przekazywane przez tunel, skoro jednoznacznie podaliśmy adres następnego hopu, to spodziewamy się, że pakiety będą przechodziły przez R2 i faktycznie tak jest:
\begin{lstlisting}
17     Pop tag [T] 3.3.3.3/32        2024       Tu2        point2point 
20     Untagged[T] 10.0.3.0/24       0          Tu2        point2point 
\end{lstlisting}  
Włączamy debagowanie pakietów na R2:
\begin{lstlisting}
R2#deb mpls packets 
MPLS packet debugging is on
R2#
*Mar  1 01:31:50.783: MPLS: Fa0/0: recvd: CoS=6, TTL=255, Label(s)=23
*Mar  1 01:31:50.787: MPLS: Fa0/1: xmit: (no label)
*Mar  1 01:31:54.895: MPLS: Fa0/0: recvd: CoS=6, TTL=255, Label(s)=23
*Mar  1 01:31:54.895: MPLS: Fa0/1: xmit: (no label)
*Mar  1 01:31:58.711: MPLS: Fa0/0: recvd: CoS=6, TTL=255, Label(s)=23
*Mar  1 01:31:58.715: MPLS: Fa0/1: xmit: (no label)
*Mar  1 01:31:59.999: MPLS: Fa0/0: recvd: CoS=6, TTL=254, Label(s)=23
*Mar  1 01:32:00.003: MPLS: Fa0/1: xmit: (no label)
*Mar  1 01:32:03.723: MPLS: Fa0/0: recvd: CoS=6, TTL=255, Label(s)=23
*Mar  1 01:32:03.727: MPLS: Fa0/1: xmit: (no label)
*Mar  1 01:32:07.575: MPLS: Fa0/0: recvd: CoS=6, TTL=255, Label(s)=23
*Mar  1 01:32:07.575: MPLS: Fa0/1: xmit: (no label)
*Mar  1 01:32:11.739: MPLS: Fa0/0: recvd: CoS=6, TTL=255, Label(s)=23
*Mar  1 01:32:11.743: MPLS: Fa0/1: xmit: (no label)
*Mar  1 01:32:16.315: MPLS: Fa0/0: recvd: CoS=6, TTL=255, Label(s)=23
*Mar  1 01:32:16.315: MPLS: Fa0/1: xmit: (no label)
*Mar  1 01:32:20.623: MPLS: Fa0/0: recvd: CoS=6, TTL=255, Label(s)=23
*Mar  1 01:32:20.627: MPLS: Fa0/1: xmit: (no label) 
\end{lstlisting}
\subsection{Weryfikacja ustawień MPLS na R1}
Najpierw sprawdzimy forwarding-table. Widzimy, że pakiety do R3 są kierowane przez tunel, pakiety skierowane do R4 idą przez R5.
\begin{lstlisting}
R1#sh mpls forwarding-table 
Local  Outgoing    Prefix            Bytes tag  Outgoing   Next Hop    
tag    tag or VC   or Tunnel Id      switched   interface              
16     Pop tag     2.2.2.2/32        0          Fa0/1      10.0.2.2     
17     Pop tag [T] 3.3.3.3/32        136        Tu2        point2point  
18     19          4.4.4.4/32        0          Fa0/0      10.0.1.5     
19     Pop tag     5.5.5.5/32        0          Fa0/0      10.0.1.5     
20     Untagged[T] 10.0.3.0/24       0          Tu2        point2point  
21     22          10.0.4.0/24       0          Fa0/0      10.0.1.5     
22     Pop tag     10.0.5.0/24       0          Fa0/0      10.0.1.5     

[T]	Forwarding through a TSP tunnel.
	View additional tagging info with the 'detail' option
\end{lstlisting}
Komenda \textbf{show  ip  interface brief} wyświetla informacje o interface-ach na routerze, widzimy adresy, status. Są też dwa tunele, pierwszy jest wyłączony:   
\begin{lstlisting}
R1#show  ip  interface brief 
Interface                  IP-Address      OK? Method Status                Protocol
FastEthernet0/0            10.0.1.1        YES manual up                    up      
FastEthernet0/1            10.0.2.1        YES manual up                    up      
Loopback0                  1.1.1.1         YES manual up                    up      
Tunnel1                    1.1.1.1         YES TFTP   administratively down down    
Tunnel2                    1.1.1.1         YES TFTP   up  
\end{lstlisting}
Komenda \textbf{sh ip ospf mpls traffic-eng link} wypisuje informacje o tym co będzie rozgłaszane przez OSPF na danym routerze, oraz pokazuje charakterystykę RSVP np: szerokość pasma jaka może być zarezerwowana:  
\begin{lstlisting}
R1#sh ip ospf mpls traffic-eng link

            OSPF Router with ID (1.1.1.1) (Process ID 1)

  Area 0 has 2 MPLS TE links. Area instance is 12.

  Links in hash bucket 8.
    Link is associated with fragment 1. Link instance is 12
      Link connected to Broadcast network
      Link ID : 10.0.2.1
      Interface Address : 10.0.2.1
      Admin Metric te: 10 igp: 10
      Maximum bandwidth : 1250000
      Maximum reservable bandwidth : 64000
      Number of Priority : 8
      Priority 0 : 64000       Priority 1 : 64000     
      Priority 2 : 32000       Priority 3 : 32000     
      Priority 4 : 32000       Priority 5 : 32000     
      Priority 6 : 32000       Priority 7 : 32000     
      Affinity Bit : 0x0
    Link is associated with fragment 0. Link instance is 12
      Link connected to Broadcast network
      Link ID : 10.0.1.1
      Interface Address : 10.0.1.1
      Admin Metric te: 10 igp: 10
      Maximum bandwidth : 1250000
      Maximum reservable bandwidth : 64000
      Number of Priority : 8
      Priority 0 : 64000       Priority 1 : 64000     
      Priority 2 : 64000       Priority 3 : 64000     
      Priority 4 : 64000       Priority 5 : 64000     
      Priority 6 : 64000       Priority 7 : 64000     
      Affinity Bit : 0x0
\end{lstlisting}
Polecenie \textbf{show ip ospf database opaque-area} pokazuje bazę danych,która jest używana przez MPLS TE do obliczenia najkorzystniejszej ścieżki dla dynamicznych tuneli:  
\begin{lstlisting}
R1#sh ip ospf database opaque-area 

            OSPF Router with ID (1.1.1.1) (Process ID 1)

		Type-10 Opaque Link Area Link States (Area 0)

  LS age: 1152
  Options: (No TOS-capability, DC)
  LS Type: Opaque Area Link
  Link State ID: 1.0.0.0
  Opaque Type: 1
  Opaque ID: 0
  Advertising Router: 1.1.1.1
  LS Seq Number: 80000005
  Checksum: 0x86F0
  Length: 132
  Fragment number : 0

    MPLS TE router ID : 1.1.1.1

    Link connected to Broadcast network
      Link ID : 10.0.1.1
      Interface Address : 10.0.1.1
      Admin Metric : 10
      Maximum bandwidth : 1250000
      Maximum reservable bandwidth : 64000
      Number of Priority : 8
      Priority 0 : 64000       Priority 1 : 64000     
      Priority 2 : 64000       Priority 3 : 64000     
      Priority 4 : 64000       Priority 5 : 64000     
      Priority 6 : 64000       Priority 7 : 64000     
      Affinity Bit : 0x0
      IGP Metric : 10

    Number of Links : 1

  LS age: 457
  Options: (No TOS-capability, DC)
  LS Type: Opaque Area Link
  Link State ID: 1.0.0.0
  Opaque Type: 1
  Opaque ID: 0
  Advertising Router: 2.2.2.2
  LS Seq Number: 80000006
  Checksum: 0xF37A
  Length: 132
  Fragment number : 0

    MPLS TE router ID : 2.2.2.2

    Link connected to Broadcast network
      Link ID : 10.0.2.1
      Interface Address : 10.0.2.2
      Admin Metric : 10
      Maximum bandwidth : 1250000
      Maximum reservable bandwidth : 64000
      Number of Priority : 8
      Priority 0 : 64000       Priority 1 : 64000     
      Priority 2 : 32000       Priority 3 : 32000     
      Priority 4 : 32000       Priority 5 : 32000     
      Priority 6 : 32000       Priority 7 : 32000     
      Affinity Bit : 0x0
      IGP Metric : 10

    Number of Links : 1

  LS age: 464
  Options: (No TOS-capability, DC)
  LS Type: Opaque Area Link
  Link State ID: 1.0.0.0
  Opaque Type: 1
  Opaque ID: 0
  Advertising Router: 3.3.3.3
  LS Seq Number: 80000005
  Checksum: 0x80E2
  Length: 132
  Fragment number : 0

    MPLS TE router ID : 3.3.3.3

    Link connected to Broadcast network
      Link ID : 10.0.3.2
      Interface Address : 10.0.3.3
      Admin Metric : 10
      Maximum bandwidth : 1250000
      Maximum reservable bandwidth : 64000
      Number of Priority : 8
      Priority 0 : 64000       Priority 1 : 64000     
      Priority 2 : 32000       Priority 3 : 32000     
      Priority 4 : 32000       Priority 5 : 32000     
      Priority 6 : 32000       Priority 7 : 32000     
      Affinity Bit : 0x0
      IGP Metric : 10

    Number of Links : 1

  LS age: 1170
  Options: (No TOS-capability, DC)
  LS Type: Opaque Area Link
  Link State ID: 1.0.0.0
  Opaque Type: 1
  Opaque ID: 0
  Advertising Router: 4.4.4.4
  LS Seq Number: 80000004
  Checksum: 0xA4B
  Length: 132
  Fragment number : 0

    MPLS TE router ID : 4.4.4.4

    Link connected to Broadcast network
      Link ID : 10.0.4.3
      Interface Address : 10.0.4.4
      Admin Metric : 10
      Maximum bandwidth : 1250000
      Maximum reservable bandwidth : 64000
      Number of Priority : 8
      Priority 0 : 64000       Priority 1 : 64000     
      Priority 2 : 64000       Priority 3 : 64000     
      Priority 4 : 64000       Priority 5 : 64000     
      Priority 6 : 64000       Priority 7 : 64000     
      Affinity Bit : 0x0
      IGP Metric : 10

    Number of Links : 1

  LS age: 1174
  Options: (No TOS-capability, DC)
  LS Type: Opaque Area Link
  Link State ID: 1.0.0.0
  Opaque Type: 1
  Opaque ID: 0
  Advertising Router: 5.5.5.5
  LS Seq Number: 80000004
  Checksum: 0xB295
  Length: 132
  Fragment number : 0

    MPLS TE router ID : 5.5.5.5

    Link connected to Broadcast network
      Link ID : 10.0.5.5
      Interface Address : 10.0.5.5
      Admin Metric : 10
      Maximum bandwidth : 1250000
      Maximum reservable bandwidth : 64000
      Number of Priority : 8
      Priority 0 : 64000       Priority 1 : 64000     
      Priority 2 : 64000       Priority 3 : 64000     
      Priority 4 : 64000       Priority 5 : 64000     
      Priority 6 : 64000       Priority 7 : 64000     
      Affinity Bit : 0x0
      IGP Metric : 10

    Number of Links : 1

  LS age: 843
  Options: (No TOS-capability, DC)
  LS Type: Opaque Area Link
  Link State ID: 1.0.0.1
  Opaque Type: 1
  Opaque ID: 1
  Advertising Router: 1.1.1.1
  LS Seq Number: 80000006
  Checksum: 0x4740
  Length: 124
  Fragment number : 1

    Link connected to Broadcast network
      Link ID : 10.0.2.1
      Interface Address : 10.0.2.1
      Admin Metric : 10
      Maximum bandwidth : 1250000
      Maximum reservable bandwidth : 64000
      Number of Priority : 8
      Priority 0 : 64000       Priority 1 : 64000     
      Priority 2 : 32000       Priority 3 : 32000     
      Priority 4 : 32000       Priority 5 : 32000     
      Priority 6 : 32000       Priority 7 : 32000     
      Affinity Bit : 0x0
      IGP Metric : 10

    Number of Links : 1

  LS age: 848
  Options: (No TOS-capability, DC)
  LS Type: Opaque Area Link
  Link State ID: 1.0.0.1
  Opaque Type: 1
  Opaque ID: 1
  Advertising Router: 2.2.2.2
  LS Seq Number: 80000005
  Checksum: 0x6467
  Length: 124
  Fragment number : 1

    Link connected to Broadcast network
      Link ID : 10.0.3.2
      Interface Address : 10.0.3.2
      Admin Metric : 100
      Maximum bandwidth : 1250000
      Maximum reservable bandwidth : 64000
      Number of Priority : 8
      Priority 0 : 64000       Priority 1 : 64000     
      Priority 2 : 32000       Priority 3 : 32000     
      Priority 4 : 32000       Priority 5 : 32000     
      Priority 6 : 32000       Priority 7 : 32000     
      Affinity Bit : 0x0
      IGP Metric : 100

    Number of Links : 1

  LS age: 1168
  Options: (No TOS-capability, DC)
  LS Type: Opaque Area Link
  Link State ID: 1.0.0.1
  Opaque Type: 1
  Opaque ID: 1
  Advertising Router: 3.3.3.3
  LS Seq Number: 80000004
  Checksum: 0xC0B5
  Length: 124
  Fragment number : 1

    Link connected to Broadcast network
      Link ID : 10.0.4.3
      Interface Address : 10.0.4.3
      Admin Metric : 10
      Maximum bandwidth : 1250000
      Maximum reservable bandwidth : 64000
      Number of Priority : 8
      Priority 0 : 64000       Priority 1 : 64000     
      Priority 2 : 64000       Priority 3 : 64000     
      Priority 4 : 64000       Priority 5 : 64000     
      Priority 6 : 64000       Priority 7 : 64000     
      Affinity Bit : 0x0
      IGP Metric : 10

    Number of Links : 1

  LS age: 1171
  Options: (No TOS-capability, DC)
  LS Type: Opaque Area Link
  Link State ID: 1.0.0.1
  Opaque Type: 1
  Opaque ID: 1
  Advertising Router: 4.4.4.4
  LS Seq Number: 80000004
  Checksum: 0x1F4E
  Length: 124
  Fragment number : 1

    Link connected to Broadcast network
      Link ID : 10.0.5.5
      Interface Address : 10.0.5.4
      Admin Metric : 10
      Maximum bandwidth : 1250000
      Maximum reservable bandwidth : 64000
      Number of Priority : 8
      Priority 0 : 64000       Priority 1 : 64000     
      Priority 2 : 64000       Priority 3 : 64000     
      Priority 4 : 64000       Priority 5 : 64000     
      Priority 6 : 64000       Priority 7 : 64000     
      Affinity Bit : 0x0
      IGP Metric : 10

    Number of Links : 1

  LS age: 1172
  Options: (No TOS-capability, DC)
  LS Type: Opaque Area Link
  Link State ID: 1.0.0.1
  Opaque Type: 1
  Opaque ID: 1
  Advertising Router: 5.5.5.5
  LS Seq Number: 80000005
  Checksum: 0xFB77
  Length: 124
  Fragment number : 1

    Link connected to Broadcast network
      Link ID : 10.0.1.1
      Interface Address : 10.0.1.5
      Admin Metric : 10
      Maximum bandwidth : 1250000
      Maximum reservable bandwidth : 64000
      Number of Priority : 8
      Priority 0 : 64000       Priority 1 : 64000     
      Priority 2 : 64000       Priority 3 : 64000     
      Priority 4 : 64000       Priority 5 : 64000     
      Priority 6 : 64000       Priority 7 : 64000     
      Affinity Bit : 0x0
      IGP Metric : 10

    Number of Links : 1
\end{lstlisting}
\section{Running confings}
\subsection{R1}
\begin{lstlisting}
R1#sh running-config 
Building configuration...

Current configuration : 1914 bytes
!
version 12.4
service timestamps debug datetime msec
service timestamps log datetime msec
no service password-encryption
!
hostname R1
!
boot-start-marker
boot-end-marker
!
!
no aaa new-model
memory-size iomem 5
ip cef
!
!
!
!
no ip domain lookup
ip auth-proxy max-nodata-conns 3
ip admission max-nodata-conns 3
!
mpls traffic-eng tunnels
multilink bundle-name authenticated
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
archive
 log config
  hidekeys
! 
!
!
!
!
!
!
!
interface Loopback0
 ip address 1.1.1.1 255.255.255.255
!
interface Tunnel1
 ip unnumbered Loopback0
 shutdown
 mpls ip
 tunnel destination 3.3.3.3
 tunnel mode mpls traffic-eng
 tunnel mpls traffic-eng autoroute announce
 tunnel mpls traffic-eng priority 5 5
 tunnel mpls traffic-eng bandwidth  256
 tunnel mpls traffic-eng path-option 2 dynamic
 no routing dynamic
!
interface Tunnel2
 ip unnumbered Loopback0
 mpls ip
 tunnel destination 3.3.3.3
 tunnel mode mpls traffic-eng
 tunnel mpls traffic-eng autoroute announce
 tunnel mpls traffic-eng priority 2 2
 tunnel mpls traffic-eng bandwidth  256
 tunnel mpls traffic-eng path-option 1 explicit name MyPath
 no routing dynamic
!
interface FastEthernet0/0
 ip address 10.0.1.1 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
 mpls ip
 mpls traffic-eng tunnels
 ip rsvp bandwidth 512
!
interface FastEthernet0/1
 ip address 10.0.2.1 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
 mpls ip
 mpls traffic-eng tunnels
 ip rsvp bandwidth 512
!
router ospf 1
 mpls traffic-eng router-id Loopback0
 mpls traffic-eng area 0
 log-adjacency-changes
 network 1.1.1.1 0.0.0.0 area 0
 network 10.0.0.0 0.255.255.255 area 0
!
ip forward-protocol nd
!
!
no ip http server
no ip http secure-server
!
ip explicit-path name MyPath enable
 next-address 2.2.2.2 
!
!
!
!
!
!
!
control-plane
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
line con 0
line aux 0
line vty 0 4
 login
!
exception data-corruption buffer truncate
scheduler allocate 20000 1000
!
end

\end{lstlisting}
\subsection{R2}
\begin{lstlisting}
R2#sh running-config 
Building configuration...

Current configuration : 1246 bytes
!
version 12.4
service timestamps debug datetime msec
service timestamps log datetime msec
no service password-encryption
!
hostname R2
!
boot-start-marker
boot-end-marker
!
!
no aaa new-model
memory-size iomem 5
ip cef
!
!
!
!
no ip domain lookup
ip auth-proxy max-nodata-conns 3
ip admission max-nodata-conns 3
!
mpls traffic-eng tunnels
multilink bundle-name authenticated
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
archive
 log config
  hidekeys
! 
!
!
!
!
!
!
!
interface Loopback0
 ip address 2.2.2.2 255.255.255.255
!
interface FastEthernet0/0
 ip address 10.0.2.2 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
 mpls ip
 mpls traffic-eng tunnels
 ip rsvp bandwidth 512
!
interface FastEthernet0/1
 ip address 10.0.3.2 255.255.255.0
 ip ospf cost 100
 duplex auto
 speed auto
 mpls ip
 mpls traffic-eng tunnels
 ip rsvp bandwidth 512
!
router ospf 1
 mpls traffic-eng router-id Loopback0
 mpls traffic-eng area 0
 log-adjacency-changes
 network 2.2.2.2 0.0.0.0 area 0
 network 10.0.0.0 0.255.255.255 area 0
!
ip forward-protocol nd
!
!
no ip http server
no ip http secure-server
!
!
!
!
!
!
!
control-plane
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
line con 0
line aux 0
line vty 0 4
 login
!
exception data-corruption buffer truncate
scheduler allocate 20000 1000
!
end
\end{lstlisting}
\subsection{R3}
\begin{lstlisting}
R3#sh running-config 
Building configuration...

Current configuration : 1905 bytes
!
version 12.4
service timestamps debug datetime msec
service timestamps log datetime msec
no service password-encryption
!
hostname R3
!
boot-start-marker
boot-end-marker
!
!
no aaa new-model
memory-size iomem 5
ip cef
!
!
!
!
no ip domain lookup
ip auth-proxy max-nodata-conns 3
ip admission max-nodata-conns 3
!
mpls traffic-eng tunnels
multilink bundle-name authenticated
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
archive
 log config
  hidekeys
! 
!
!
!
!
!
!
!
interface Loopback0
 ip address 3.3.3.3 255.255.255.255
!
interface Tunnel1
 ip unnumbered Loopback0
 shutdown
 mpls ip
 tunnel destination 1.1.1.1
 tunnel mode mpls traffic-eng
 tunnel mpls traffic-eng autoroute announce
 tunnel mpls traffic-eng priority 5 5
 tunnel mpls traffic-eng bandwidth  256
 tunnel mpls traffic-eng path-option 2 dynamic
 no routing dynamic
!
interface Tunnel2
 ip unnumbered Loopback0
 tunnel destination 1.1.1.1
 tunnel mode mpls traffic-eng
 tunnel mpls traffic-eng autoroute announce
 tunnel mpls traffic-eng priority 2 2
 tunnel mpls traffic-eng bandwidth  256
 tunnel mpls traffic-eng path-option 1 explicit name MyPath
 no routing dynamic
!
interface FastEthernet0/0
 ip address 10.0.3.3 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
 mpls ip
 mpls traffic-eng tunnels
 ip rsvp bandwidth 512
!
interface FastEthernet0/1
 ip address 10.0.4.3 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
 mpls ip
 mpls traffic-eng tunnels
 ip rsvp bandwidth 512
!
router ospf 1
 mpls traffic-eng router-id Loopback0
 mpls traffic-eng area 0
 log-adjacency-changes
 network 3.3.3.3 0.0.0.0 area 0
 network 10.0.0.0 0.255.255.255 area 0
!
ip forward-protocol nd
!
!
no ip http server
no ip http secure-server
!
ip explicit-path name MyPath enable
 next-address 2.2.2.2 
!
!
!
!
!
!
!
control-plane
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
line con 0
line aux 0
line vty 0 4
 login
!
exception data-corruption buffer truncate
scheduler allocate 20000 1000
!
end

\end{lstlisting}
\subsection{R4}
\begin{lstlisting}
R4#sh running-config 
Building configuration...

Current configuration : 1228 bytes
!
version 12.4
service timestamps debug datetime msec
service timestamps log datetime msec
no service password-encryption
!
hostname R4
!
boot-start-marker
boot-end-marker
!
!
no aaa new-model
memory-size iomem 5
ip cef
!
!
!
!
no ip domain lookup
ip auth-proxy max-nodata-conns 3
ip admission max-nodata-conns 3
!
mpls traffic-eng tunnels
multilink bundle-name authenticated
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
archive
 log config
  hidekeys
! 
!
!
!
!
!
!
!
interface Loopback0
 ip address 4.4.4.4 255.255.255.255
!
interface FastEthernet0/0
 ip address 10.0.4.4 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
 mpls ip
 mpls traffic-eng tunnels
 ip rsvp bandwidth 512
!
interface FastEthernet0/1
 ip address 10.0.5.4 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
 mpls ip
 mpls traffic-eng tunnels
 ip rsvp bandwidth 512
!
router ospf 1
 mpls traffic-eng router-id Loopback0
 mpls traffic-eng area 0
 log-adjacency-changes
 network 4.4.4.4 0.0.0.0 area 0
 network 10.0.0.0 0.255.255.255 area 0
!
ip forward-protocol nd
!
!
no ip http server
no ip http secure-server
!
!
!
!
!
!
!
control-plane
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
line con 0
line aux 0
line vty 0 4
 login
!
exception data-corruption buffer truncate
scheduler allocate 20000 1000
!
end 
\end{lstlisting}
\subsection{R5}
\begin{lstlisting}
R5#sh running-config 
Building configuration...

Current configuration : 1228 bytes
!
version 12.4
service timestamps debug datetime msec
service timestamps log datetime msec
no service password-encryption
!
hostname R5
!
boot-start-marker
boot-end-marker
!
!
no aaa new-model
memory-size iomem 5
ip cef
!
!
!
!
no ip domain lookup
ip auth-proxy max-nodata-conns 3
ip admission max-nodata-conns 3
!
mpls traffic-eng tunnels
multilink bundle-name authenticated
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
archive
 log config
  hidekeys
! 
!
!
!
!
!
!
!
interface Loopback0
 ip address 5.5.5.5 255.255.255.255
!
interface FastEthernet0/0
 ip address 10.0.5.5 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
 mpls ip
 mpls traffic-eng tunnels
 ip rsvp bandwidth 512
!
interface FastEthernet0/1
 ip address 10.0.1.5 255.255.255.0
 duplex auto
 speed auto
 mpls ip
 mpls traffic-eng tunnels
 ip rsvp bandwidth 512
!
router ospf 1
 mpls traffic-eng router-id Loopback0
 mpls traffic-eng area 0
 log-adjacency-changes
 network 5.5.5.5 0.0.0.0 area 0
 network 10.0.0.0 0.255.255.255 area 0
!
ip forward-protocol nd
!
!
no ip http server
no ip http secure-server
!
!
!
!
!
!
!
control-plane
!
!
!
!
!
!
!
!
!
!
line con 0
line aux 0
line vty 0 4
 login
!
exception data-corruption buffer truncate
scheduler allocate 20000 1000
!
end
\end{lstlisting}
\end{document}